\documentclass{article}


\usepackage{graphics}
% charge le package francais
\usepackage[french]{babel}
% charge le package des lettres accentuées
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hyperref}



\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{color} 
\usepackage{amssymb,amsmath,amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{eurosym}


\usepackage{vmargin}   % pour modifier les marges valeurs ci-dessous
\setpapersize{A4}
\setmarginsrb   %default values
{34mm}  % leftmargin : 30mm
{20mm}  % topmargin
{30mm}  % rightmargin
{30mm}  % bottommargin : 25mm
{12pt}  % headheight
{5mm}   % headsep
{12pt}  % footheight
{10mm}  % footskip


\lstdefinelanguage{LAA} {
morekeywords={fonction, procedure, tq, faire, ftq, pour, fpour, si, alors,
sinon, sinonsi, fsi, ou, et, non, renvoyer},
sensitive=false,
morecomment=[s][\emph]{(*}{*)},
morestring=[b][\emph]"
}

\definecolor{colKeys}{rgb}{0,0,1} 
\definecolor{colIdentifier}{rgb}{0,0,0} 
\definecolor{colComments}{rgb}{0,0.5,1} 
\definecolor{colString}{rgb}{0.6,0.1,0.1} 
\lstset{language=LAA,
inputencoding=utf8/latin1,
basicstyle=\ttfamily\small, % 
identifierstyle=\color{colIdentifier}, % 
keywordstyle=\color{colKeys}, % 
stringstyle=\color{colString}, % 
commentstyle=\color{colComments},
extendedchars = true,
numbers=left,rulesepcolor=\color{blue},  numberstyle=\footnotesize 
} 







\title{Rapport projet intergiciels}

\author{Vincent \textsc{Angladon}, Jérémy \textsc{Rivière}}

\begin{document}



\maketitle

\vspace{5cm}

\tableofcontents



\thispagestyle{empty}

\newpage


\clearpage

\section{Technologies utilisées}

Dès le début du projet, nous avons remarqué l’apparition de nombreuses tâches répétitives : démarrer un serveur et cinq clients, supprimer les fichiers de journalisation et tuer tous les processus java dernièrement lancés, \ldots Nous avons ainsi opté pour l’utilisation d’Apache ant qui permet d’effectuer certaines opérations telles que l’exclusion de fichiers lors de la compilation de façon très aisée. 

Lors des premiers tests (infructueux) de notre intergiciel, nous avons tenté naïvement d’essayer d’utiliser le déboggueur d’Eclipse pour résoudre des problèmes de pointeurs nulls. Cependant le déboggeur ne nous permettez pas de voir le fonctionnement du système en temps réel et il fallait veiller systématiquement à ce que le curseur d'exécution du mode pas à pas ne rentre pas dans les appels java RMI sous peine de devoir relancer le processus de débogage. Nous nous sommes ainsi dirigé dès le début du projet vers Log4J afin de logguer tous les changements d’états permettant de retracer l’éxecution et les cas d’erreur. Cependant, lors des tests avec des nombres important de JVM, les fichiers de journalisation devenaient incohérents. Nous avons ainsi opté pour l’utilisation d’un SocketAppender qui renvoyait les logs vers Chainsaw nous permettant de les trier.

Nous avons remarqué que la plupart des gens mettaient les codes sources des trois étapes dans des dossiers différents. Ce qui n’allait pas sans mal lorsqu’il mettaient à jour les fichiers de l’étape1 et qu’il fallait propager des modifications à la main, en veillant à ne pas écraser les bons fichiers. Après avoir remarqué avec quelle facilité il était possible de propager des modifications de branche en branche sans commettre trop d’erreurs, l’utilisation des branches dans Git nous est apparue incontournable.

\section{Implémentation :}

\subsection{Étape 1 : }

Grâce à notre logger, nous nous sommes apreçus, à travers nos nombreux tests, que des appels simultanés à \texttt{lock\_write} et \texttt{reduce\_lock}/\texttt{invalidate\_writer} pouvaient aboutir à des incohérences dans l’état du Lock. Ainsi, on s’est rendu compte, de part les logs, que des clients appelaient la méthode unlock, alors même que l’état de leur lock était à NL. C’est pourquoi nous avons rajouté des objets de synchronisation pour garantir l’exclusion mutuelle lors des accès en lecture/écriture de la variable d’état du lock. Nous avons également synchronisé les méthodes \texttt{lock\_write} et \texttt{reduce\_lock/invalidate\_writer} indépendemment des autres méthodes pour éviter le problème suivant :
Un appel à invalidate\_writer qui lirait la valeur du lock avant que celle-ci ne soit mise à WLT par le writer actuel. On avait alors une incohérence au niveau de la valeur du lock.
	
	Nous avons également dû trouver une solution pour pallier le problème de deux clients qui font un lookup simultannés. Ils voient tous les deux que l’objet n’est pas encore enregistré auprès du serveur et décident donc d’en créer un tous les deux. On se retrouve alors avec deux instances de sharedObject différentes, qui représentent en réalité le même objet.
L’un des solutions à ce problème aurait été de mettre un lock pris lors du lookup et relâché au moment de l’appel à la méthode create. Cependant, le gros défaut de cette technique est que si le Client n’appelle jamais create (par exemple s’il a été déconnecté), on bloque tout le système. C’est pourquoi, nous avons préféré mettre en place un système de détection de doublon. Lors d’un appel à la méthode register, si on se rend compte que le nom qui est passé en argument existe déjà, on lève une exception qui indique qu’il y a doublon de l’objet qu’on souhaite enregistrer. Le client, en récupérant cette exception, peut se débarrasser de sa version erronée de l’objet et faire une seconde demande (lookup) au serveur pour récupérer la bonne version de l’objet.

	Enfin, en ce qui concerne le problème de deadlock qui a été souligné dans les slides (slide 10), on s’est aperçu qu’il pouvait intervenir si un client précédemment lecteur essayait de s’invalider lui-même en appelant la méthode \texttt{lock\_write}. Nous avons donc distingué le cas où lecteur = demandeur en écriture. Ce deadlock pouvait également intervenir lorsque deux clients faisaient simultanément des demandes en écriture avant de recevoir les invalidations de l’autre demandeur.
	
\subsection{Étape 2 : }

\subsubsection{Génération de stubs}

	Pour générer le stub, nous avons simplement utilisé les outils de l’API d’introspection de java, afin de générer, à la volée, le code du stub, avec génération des constructions et des méthodes. Nous avons également écrit une méthode permettant de gérer les types génériques. En effet, le retour de getGenericType pour un tableau par exemple est: \texttt{[LClass;}. Nous avons également utilisé l’API de compilation java pour compiler notre stub à la volée.

\subsubsection{Utilisation d’une classe Proxy}

La classe Proxy du paquetage java.lang.reflect utilisée par Java RMI permet de détouter des appels de méthode. La création d’une classe Proxy nécessite d’implémenter une classe respectant l’interface InvocationHandler. Dans notre projet il s’agit de CustomHandler.java 
CustomHandler initialise un attribut de type SharedObject sur lesquels vont être redirigés les appels de méthode venant du SharedObject (lock, unlock, …)  via la surcharge de la méthode \texttt{Object invoke(Object proxy, Method meth, Object[] args)}. Si la méthode appelée sur notre instanciation du Proxy est une méthode de l’objet contenu dans le SharedObject (ce qui est déterminé par introspection de cet objet), alors on invoque cette méthode sur l’objet du SharedObject.


\subsection{Étape 3 : }

La première idée naïve qui nous ait venu fut de redéfinir la méthode writeReplace afin de modifier la sérialisation du SharedObject afin de ne pas sérialiser les références aux SharedObject (trouvés par introspection) contenu dans l’objet. Nous avons abandonné cette piste car il avait été indiqué que cette étape pouvait s’effectuer en changeant un dizaine de lignes de code source. De plus il fallait pouvoir gérer les objets des SharedObjects contenus dans les objets des références aux SharedObjects d’un objet. Nous avons alors décidé de traiter la récursion à la racine en ne sérialisant pas l’objet contenu dans le SharedObject (via l’utilisation du mot-clef transiant) car cet objet peut être obtenu via les appels à \texttt{lock\_read()} et \texttt{lock\_write()}. Toutefois, comme les références aux SharedObjects n’ont pas été enregistrées via la méthode register (car on a pas besoin de pouvoir faire un lookup() sur les références aux SharedObject d’un objet), on génère dans la méthode readResolve les stubs des SharedObjects qui n’ont pas encore été rencontrés.


\section{Tests}

Nous avons réalisé nos premiers tests en utilisant l’application IRC fournit en exemple. Cet exemple nous a permis de déceler un grand nombre d’erreurs de conception et de vérifier que notre projet vérifiait bien les spécifications. Une fois les tests de validation des spécifications validés nous avons créé un compteur qui effectue successivement une écriture (incrémentation du compteur) précédée d’une lecture. La valeur de la lecture n’était pas retenue pour l’écriture. En faite le verrouillage en lecture servait juste à tester le plus grand nombre d’entrelacements de verrouillages et d’invalidations. Un script lançait plusieurs centaines d’intances du compteur dans des JVM distinctes. Nous avons également effectué les tests en utilisant les quelques 200 postes Linux accessibles en ssh sur lesquels on déployait plusieurs instances du compteur. Il arrivait que 50 instances du Compteur lancés sur la même machine donnaient des résultats cohérents alors que 50 instances réparties sur 5 machines, aboutisse à des incohérences. Un des problèmes auxquels on s’est heurté lors du déploiement sur plusieurs machines fut récupérer les résultats, en particulier pouvoir analyser rapidement si client n’avait pu terminer de compter (ce qui peut se produire si un utilisateur en salle de TP redémarre sauvagement une des machines). Pour pallier ce problème, nous avons modifié le compteur de tel sortes qu’il contienne une table de hachage contenant l’état d’avancement de tous les clients. Nous avons remarqué lors des dernières semaines que l’utilisation de la journalisation et des \texttt{sleep()} (pour provoquer des situations d’attente) faussaient les tests en réduisant grandement la probabilité d’être dans des cas susceptibles de déclencher des incohérences.

L’inconvénient du compteur était que si on reproduisait les tests sur un grand nombre de JVMs (seule configuration où on avait des incohérences), il ne se passait pas la même chose. Autrement dit un problème rencontré pouvait être difficilement reproduit. Nous avons donc écrit un exemple qui simulait seulement le numéro 10 des slides du sujet.

Enfin, pour tester l’utilisation de références à des sharedObjects au sein d’un objet partagé, nous avons écrit un test qui modifie aléatoirement des cases (qui sont des objets partagés) d’un tableau (également un objet partagé) en ajoutant des entiers de telle sortes que la somme des éléments du tableau soit nulle.

Nous avons également écrit des petits programmes de tests pour essayer de mieux comprendre comment fonctionnait java RMI, en particulier pour savoir si les méthodes appelées via Java RMI étaient en exclusion mutuelle vis à vis des autres méthodes ou pas.


\section{Conclusion }

\subsection{Critiques du sujet}

Nous avons remarqué tristement que les spécifications du sujet n’autorisaient pas un client à se déconnecter de son plein grès. En effet, si le client voulant se déconnecter est le dernier écrivain, il est le seul à posséder la version à jour de l’objet. Il lui faudrait une primitive pour pouvoir demander au serveur l’autorisation de se déconnecter qui lui enverrait un requête d’invalidation pour récupérer l’objet partagé.


\subsection{Critiques de Java RMI}


Nous avons eu l’occasion avec ce projet de mieux appréhender Java RMI, en particulier d’entrevoir ses défauts. L’une des premières critiques que l’on peut faire est commune à tous les frameworks/bibliothèques : c’est que l’on ne sait pas exactement comment elles fonctionne. 
Par exemple on s’est demandé s’il y avait des threads dans Java RMI comme dans les architectures classiques de serveurs réalisé avec un bibliothèque de sockets en mode synchrone, si les appels des méthodes étaient concurrents, c’est à dire si un deuxième appel distant sur une méthode pouvait commencer avant que la première ait terminée. Concernant l’usage des thread, le site d’Oracle énonce clairement 
\url{http://docs.oracle.com/javase/1.5.0/docs/guide/rmi/spec/rmi-arch3.html} “A method dispatched by the RMI runtime to a remote object implementation (a server) may or may not execute in a separate thread. Calls originating from different clients Virtual Machines will execute in different threads. From the same client machine it is not guaranteed that each method will run in a separate thread”. A croire que même Oracle n’est pas en mesure d’expliquer java RMI. Les tests que l’on a effectué nous ont montré que les appels distants de méthodes effectués par deux classes lancées depuis deux JVM différentes étaient séquentiels, sauf si les classes lancées n’étaient pas les mêmes.

Une seconde critique de Java RMI est l’obligation de changer l’interface, ici le contrat avec le client lorsque l’on veut ajouter un nouveau type de requête/réponse. Ainsi, nous souhaitions que le client puisse transférer au serveur son identifiant car java RMI ne nous permet pas d’identifier les clients connectés (via un numéro de port par exemple). Nous avons du pour cela modifier l’interface Client\_itf. Lors de l’utilisation de sockets, un changement mineur du protocole n'entraîne pas une impossibilité de dialoguer. 




\end{document}
